\documentclass{beamer}
%\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{tikz}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
\usepackage{clrscode3e}

\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}

\newtheorem{Thm}{定理}[section]
\newtheorem{Cor}{推论}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Def}{定义}[section]
\theoremstyle{example}
\newtheorem{Ex}{例}[section]
\date{}
\author{}

\title{第三章 关系}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}  
\section{关系的概念}
\begin{frame}
  \frametitle{1. 关系的概念}
  \begin{Def}
    设$A$与$B$是两个集合。一个从$A\times B$到$\{T,F\}$的映射$R$，称为从$A$到$B$的一个\alert{二元关系}。
    $\forall (a,b) \in A \times B$，如果$(a,b)$在$R$下的象为$T$，则称$a$与$b$符合关系$R$，记为$aRb$;
    如果(a,b)在$R$下的象为$F$，则称$a$与$b$不符合关系$R$，记为$aR\!\!\! / b$。如果$A=B$，则说$R$为$A$上的二元关系。
  \end{Def}\pause
  \begin{Def}
    设$A$与$B$是两个集合。$A\times B$的任一子集称为从$A$到$B$的一个\alert{二元关系}。如果$(a,b)\in R$，则称$a$与$b$符合关系$R$，记为$aRb$；如果$(a,b) \notin R$，则称$a$与$b$不符合关系$R$，并记为$aR\!\!\! / b$。
    如果$A=B$，则称$R$为$A$上的二元关系。
  \end{Def}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{1. 关系的概念}
  \begin{Ex}
    自然数集$\mathbb{N}$上的小于等于关系"$\leq$"是$\mathbb{N}$上的一个二元关系。
  \end{Ex}\pause
  \begin{Ex}
    设$n$为任一给定的自然数。对任意的两个整数$m$，$k$，如果$m-k$能被$n$整除，则称$m$与$k$为模$n$同余，并记为$m\equiv k \pmod{n}$。
    显然，$m\equiv k \pmod{n}$当且仅当$m$被$n$除所得到的余数与$k$被$n$除所得到的余数相等。模$n$同余是$\mathbb{Z}$上的一个二元关系。
  \end{Ex}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{1. 关系的概念}
  \begin{Def}
    设$R \subseteq A \times B$，集合
    \[\{x|x \in A \text{且} \exists y \in B \text{使得} (x,y) \in R\}\]
    称为$R$的\alert{定义域}，记为$dom(R)$； 集合
    \[\{x|x \in B \text{且} \exists x \in A \text{使得} (x,y) \in R\}\]
    称为$R$的\alert{值域}，记为$ran(R)$。
  \end{Def}
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{1. 关系的概念}
  \begin{Def}
    设$A_1, A_2, \ldots, A_n$是$n$个集合，一个$A_1\times A_2 \times \cdots \times A_n$的子集$R$称为$A_1, A_2, \cdots, A_n$间的一个\alert{$n$元关系}，每个$A_i$称为$R$的一个域。
  \end{Def}
\end{frame}
\section{关系的性质}
\begin{frame}
  \frametitle{2. 关系的性质}
  \begin{Def}
    $X$上的二元关系$R$称为\alert{自反}的，如果$\forall x \in X$都有$xRx$。
  \end{Def}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{2. 关系的性质}
  \begin{Def}
   $X$上的二元关系$R$称为\alert{反自反}的，如果$\forall x \in X$都有$(x,x) \notin R$。
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{2. 关系的性质}
  \begin{Def}
    设$R$为$X$上的二元关系。如果$\forall x, y \in X$，只要$xRy$就有$yRx$，则称$R$是\alert{对称}的。
  \end{Def}\pause
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{2. 关系的性质}
  \begin{Def}
     设$R$是$X$上的二元关系。对$X$的任意元素$x,y$，如果$xRy$且$yRx$，则$x=y$，那么就称$R$为\alert{反对称}的。    
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{2. 关系的性质}
  \begin{Def}
    设$R$为$X$上的二元关系，如果对$X$的任意$x,y,z$，只要$xRy$且$yRz$，就有$xRz$，则称$R$为\alert{传递}的。
  \end{Def}
\end{frame}
\section{关系的运算}
\begin{frame}
  \frametitle{3. 关系的运算}
  \begin{Def}
    设$R$为$A$到$B$的二元关系，$R$的\alert{逆}$R^{-1}$定义为$B$到$A$上的二元关系
    \[R^{-1}=\{(y,x)|(x,y)\in R\}\]
  \end{Def}\pause
  \begin{Thm}
    设$R$为$X$上的二元关系，则$R$是对称的当且仅当$R=R^{-1}$。
  \end{Thm}  
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{3. 关系的运算}
  \begin{Def}
    设$R$是$A$到$B$，$S$是$B$到$C$的二元关系。$R$与$S$的合成$R\circ S$定义为$A$到$C$的一个二元关系
    \[R\circ S = \{(x,z)|(x,z)\in A \times C \text{且}  \exists y \in B \text{使得} xRy \text{且} ySz\}\]
  \end{Def}\pause
    \begin{Thm}
    设$R_1$，$R_2$，$R_3$分别是从$A$到$B$，从$B$到$C$，从$C$到$D$的二元关系，则
    \[(R_1 \circ R_2)\circ R_3 = R_1 \circ (R_2 \circ R_3)\]
  \end{Thm}\pause
  \begin{Thm}
    设$R$是$X$上的一个二元关系，则$R$是传递的当且仅当$R\circ R \subseteq R$。
  \end{Thm}\pause
\end{frame}

\section{关系矩阵}
\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Def}
    设$X$是一个$m$元集，并且其元素编了号，不妨设$X=\{x_1, x_2, \ldots, x_m\}$。类似的， 设$Y=\{y_1, y_2, \cdots, y_n\}$。令$R$是$X$到$Y$的一个二元关系。
    由$R$定义一个$m \times n$矩阵$B = (b_{ij})$如下： $\forall (x_i, y_j) \in X \times Y$，
\[
    b_{ij}=
      \begin{cases}
        1,&\text{如果}x_iRy_j\\
        0,&\text{如果}x_iR\!\!\! / y_j
      \end{cases}
\]
    则矩阵$B$称为关系$R$的矩阵。
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Ex}
    设$X=\{1,2,3,4\}$，$Y=\{a, b, c, d, e\}$， 从$X$到$Y$的关系$S=\{(1,a),  (2, b), (2, d), (2, e), (3, a), (3, b), (3, d),  (3, e), (4,c), (4,d)\}$，则$S$的关系矩阵为?
  \end{Ex}
  \pause
  \begin{Ex}
    设$X = \{1,2,3,4\}$，$R = \{(1,1),(1,2),(1,3),(1,4),(2,2),(2,4),(3,3),(4,2),(4,4)\}$，则$R$的关系矩阵为?
  \end{Ex}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Thm}
  设$B$为集合$X$上关系$R$的矩阵，则
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item $R$是自反的，当且仅当$B$的对角线上的全部元素都为1；
  \item $R$是反自反的，当且仅当$B$的对角线上的全部元素都为0；
  \item $R$是对称的，当且仅当$B$是对称矩阵；
  \item $R$是反对称的，当且仅当$i \neq j$时$b_{ij}$与$b_{ji}$不同时为1;
  \item $R$是传递的，当且仅当如果$b_{ij}=1$且$b_{jk}=1$，则$b_{ik}=1$。
  \end{enumerate}
\end{Thm}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Thm}
  设$R$为集合$X$上的关系，则
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item $R$是自反的，当且仅当$R$的图的每个顶点均有一个环；
  \item $R$是反自反的，当且仅当$R$的图中没有环；
  \item $R$是对称的，当且仅当$R$的图中任两个不同顶点间有矢线，则必有两条方向相反的矢线；
  \item $R$是反对称的，当且仅当$R$的图中任两个不同顶点间有失线，则不能有两条方向相反的矢线;
  \item $R$是传递的，当且仅当从某顶点沿矢线经两条矢线可到另一点，则从某点到另一点有一条矢线。
  \end{enumerate}
\end{Thm}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Thm}
    设$B$为集合$X$上关系$R$的矩阵，则$R^{-1}$的矩阵为$B^{T}$。
  \end{Thm}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Def}
    设$B$，$C$是两个布尔矩阵，$B$与$C$的逻辑乘是$B$与$C$的对应元素进行逻辑乘，所得到的布尔矩阵记为$B \land C$，即
    \begin{equation*}
      B \land C = (b_{ij} \land c_{ij})
    \end{equation*}
    $B$与$C$的逻辑加是$B$与$C$的对应元素进行逻辑加，所得到的布尔矩阵记为$B \lor C$，即
    \begin{equation*}
      B \lor C = (b_{ij} \lor c_{ij})
    \end{equation*}
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    设$R$，$S$为$X$到$Y$的二元关系，其矩阵分别为$B_R$和$B_S$。 $R\cup S$ 与$R \cap S$的矩阵分别为$B_{R\cup S}$，$B_{R\cap S}$，则
    \begin{equation*}
      B_{R\cup S}=B_R \lor B_S, B_{R\cap S}=B_R \land B_S
    \end{equation*}
  \end{Thm}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{4. 关系矩阵和关系图}
  \begin{Def}
    设$A$为$m\times p$布尔矩阵，$B$为$p \times n$布尔矩阵，$A$与$B$的布尔乘积$A \circ B$定义为矩阵$C$，其元素计算如下
    \begin{align*}
      c_{ij} &= (a_{i1}\land b_{1j}) \lor (a_{i2} \land b_{2j}) \lor \cdots \lor (a_{ip} \land b_{pj}), \\
      i &= 1,2,\cdots, m, j = 1,2,\cdots, n
    \end{align*}
  \end{Def}\pause
  \begin{Thm}
    设$X, Y, Z$为有穷集， $|X| =m$，$|Y|=p$，$|Z| = n$。$R$是$X$到$Y$的二元关系， $S$是$Y$到$Z$的二元关系，$R$，$S$，$R \circ S$的矩阵分别为$B_{R}$，$B_{S}$，$B_{R\circ S}$，则$B_{R\circ S} = B_R \circ B_S$。
  \end{Thm}
\end{frame}

\section{关系的闭包}
\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{Def}
    设$R$是$X$上的一个二元关系。$X$上的一切包含$R$的传递关系的交称为$R$的传递闭包，用$R^+$表示。即
    \begin{equation*}
      R^+ = \bigcap_{R \subseteq R' \text{且} R'\text{是传递的}}R'
    \end{equation*}
  \end{Def}
  \pause
  \begin{Thm}
    关系$R$的传递闭包$R^+$是包含$R$的传递关系。
  \end{Thm}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{Thm}
    设$R$为集合$X$上的二元关系，$a \in X$，$b \in X$，则$(a,b) \in R^n$当且仅当存在$x_1\in X$，$x_2\in X$，$\ldots$，$x_{n-1}\in X$，使得$(a, x_1) \in R$，\\ $(x_1, x_2)\in R$，  $\ldots$， $(x_{n-1}, b)\in R$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
  \pause 用数学归纳法证明，施归纳于$n$:

  \pause 当$n=2$时，由关系合成运算的定义知$(a,b)\in R^2$当且仅当存在$x_1\in X$使得$(a,x_1)\in R$且$(x_1, b)\in R$，结论成立。

  \pause 假设当$n=k$时定理的结论成立，往证当$n=k+1$时定理的结论也成立。
  \pause 由关系合成运算的定义知$(a,b)\in R^{k+1}$当且仅当存在\\$x\in X$使得$(a,x)\in R^k$且$(x, b)\in R$。\pause 由归纳假设，$(a,x)\in R^k$当且仅当存在$x_1\in X$，$x_2\in X$，$\ldots$，$x_{k-1}\in X$，使得$(a, x_1) \in R$，\\ $(x_1, x_2)\in R$，  $\ldots$， $(x_{k-1}, x)\in R$。\pause 记$x_{k}=x$，则$(a,b)\in R^{k+1}$当且仅当存在$x_1\in X$，$x_2\in X$，$\ldots$，$x_{k-1}\in X$，$x_{k}\in X$，使得\\$(a, x_1) \in R,(x_1, x_2)\in R,\ldots,(x_{k-1}, x_k)\in R,(x_k, b)\in R$。
\end{proof}

\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{Thm}
    设$R$为集合$X$上的二元关系，则
    \begin{equation*}
      R^+ = \bigcup_{n=1}^\infty R^n = R \cup R^2 \cup R^3 \cup \cdots 
    \end{equation*}
  \end{Thm}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{Thm}
    设$R$为集合$X$上的二元关系，$|X| = n$，则\[R^+ = \bigcup_{i=1}^nR^i = R \cup R^2  \cup \cdots \cup R^n \]。
  \end{Thm}
  \pause
  \begin{Thm}
    设$R$是集合$X$上的二元关系，$|X| = n$， $B$是$R$的关系矩阵，$B_{R^+}$是$R^+$的关系矩阵，简记为$B^+$，则
    \begin{equation*}
      B^+ = B \lor B^{(2)} \lor \cdots \lor B^{(n)}
    \end{equation*}
  \end{Thm}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Transitive-Closure}(B)$}
    \zi \Comment $B$ is the zero-one $n \times n$ matrix for relation $R$
    \li $M \gets B$
    \li $A \gets M$
    \li \For $i \gets 2$ \To $n$
    \li \Do
        $M \gets M \circ B$
    \li $A \gets A \lor M$
    \End
    \li \Return A \Comment $A$ is the zero-one matrix for $R^+$
  \end{codebox}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Warshall}(B)$}
    \zi \Comment $B$ is the zero-one $n \times n$ matrix for relation $R$
    \li $A \gets B$
    \li \For $k \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
    \For $i \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
    \For $j \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
    $a_{ij} = a_{ij} \lor (a_{ik} \land a_{kj})$
    \End
    \End
    \End
    \li \Return A \Comment $A$ is the zero-one matrix for $R^+$
  \end{codebox}  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{5. 关系的闭包}
  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Warshall}(B)$}
    \zi \Comment $B$ is the zero-one $n \times n$ matrix for relation $R$
    \li $A \gets B$
    \li \For $k \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
    \For $i \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
     \If $a_{ik} \isequal 1$
    \li \Then
    \For $j \gets 1$ \To $n$
    \li \Do
    $a_{ij} = a_{ij} \lor (a_{ik} \land a_{kj})$
    \End
    \End
    \End
    \End
    \li \Return A \Comment $A$ is the zero-one matrix for $R^+$
  \end{codebox}  
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%   \frametitle{4. 关系的闭包}
%   \begin{algorithm}[H]
%     \caption{Computing the Transitive Closure}
%     \begin{algorithmic}
%     \REQUIRE $M_R$: zero-one $n \times n$ matrix for relation $R$
%     \ENSURE $B$: zero-one $n \times n$ matrix for realtion $R^*$
%      \STATE $A \leftarrow M_R$
%      \STATE $B \leftarrow A$      
%     \end{algorithmic}
%   \end{algorithm}
% \end{frame}

\section{等价关系与集合的划分}
\begin{frame}
  \frametitle{6. 等价关系与集合的划分}
  \begin{Def}
    集合$X$上的二元关系称为\alert{等价关系}，如果$R$同时满足以下三个性质：
    \begin{enumerate}[(1)]
    \item $R$是自反的，即$\forall x \in X, xRx$;
    \item $R$是对称的，即如果$xRy$，则$yRX$;
    \item $R$是传递的，即如果$xRy$且$yRz$，则$xRz$。
    \end{enumerate}
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{6. 等价关系与集合的划分}
  \begin{Ex}
    整数集$\mathbb{Z}$上的模$n$同余关系是$\mathbb{Z}$上的等价关系。
  \end{Ex}\pause
  \begin{Ex}
    设集合
    $X=\{a,b,c,d,e,f \}$上的关系$R$定义如下：
    \begin{align*}
      R=&\{(a,a),(a,c),(a,e),(b,b),(b,d),(c,a),(c,c),(c,e),(d,b),\\
      &(d,d),(e,a),(e,c),(e,e),(f,f)\},
    \end{align*}
  \end{Ex}
  则$R$为$X$上的等价关系。
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{6. 等价关系与集合的划分}
  \begin{Def}
    设$\cong$是$X$上的一个等价关系，$x\in X$，$X$的子集
    \[E_x=\{y|y\in X \text{且} x \cong y\}\]称为$x$关于$\cong$的\alert{等价类}，记为$[x]$，即
    \begin{equation*}
      [x] = \{y|y \in X \text{且} x \cong y\}
    \end{equation*}
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{6. 等价关系与集合的划分}
  \begin{Def}
    设$X$为集合, $X$的一些非空子集形成的集族$\mathbf{A}$称为$X$的一个划分，如果$\mathbf{A}$具有性质
    \begin{enumerate}
    \item $\forall A, B \in \mathbf{A}$，如果$A \neq B$，则$A \cap B = \phi$；
      \item $\bigcup_{A \in \mathbf{A}} = X$
    \end{enumerate}
  \end{Def}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{6. 等价关系与集合的划分}
  \begin{Thm}
    设$\cong$是$X$上的一个等价关系，则$\cong$的所有等价类的集合构成$X$的一个划分。
  \end{Thm}
  \pause
  \begin{Thm}
    设$\mathbf{A}$是集合$X$的一个划分。令
    \begin{equation*}
      \cong = \bigcup_{A\in \mathbf{A}}A\times A
    \end{equation*}
    则$\cong$是$X$上的一个等价关系且$\mathbf{A}$就是$\cong$的等价类之集。
  \end{Thm}
\end{frame}
\section{偏序关系}
\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Def}
    集合$X$上的二元关系称为\alert{偏序关系}，如果$R$同时满足以下三个性质：
    \begin{enumerate}[(1)]
    \item $R$是自反的，即$\forall x \in X, xRx$；
    \item $R$是反对称的，即如果$xRy$且$yRX$，则$x=y$；
    \item $R$是传递的，即如果$xRy$且$yRz$，则$xRz$。
    \end{enumerate}
  \end{Def}\pause
    \begin{Def}
    设$\leq$是$X$上的一个偏序关系，则称二元组$(X,\leq)$为\alert{偏序集}。
  \end{Def}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Ex}
    实数集$\mathbb{R}$上通常的“小于等于”关系$\leq$是偏序关系，所以$(\mathbb{R},\leq$为偏序集。
  \end{Ex}
  \begin{Ex}
    设$S$是一个集合，$S$的子集间的包含关系$\subseteq$是$2^S$上的偏序关系，所以$(\mathbb{S},\subseteq)$为偏序集。
  \end{Ex}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Ex}
    设集合
    $X=\{a,b,c,d\}$上的关系$R$定义如下：
    \begin{equation*}
      R=\{(a,a),(a,b),(a,c),(a,d),(b,b),(b,d),(c,c),(c,d),(d,d)\}
    \end{equation*}
  \end{Ex}
  则$R$为$X$上的偏序关系。
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Def}
    设$\leq$为集合$X$上的偏序关系，如果$\forall x, y \in X$，$x \leq y$与$y \leq x$至少有一个成立，则称$\leq$为$X$上的\alert{全序关系}，相应的，二元组$(X,\leq)$称为\alert{全序集}。
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Def}
    设$(X,\leq)$是一个偏序集，$A\subseteq X$。如果存在一个元素$s\in A$使得$\forall x \in A$有$x \leq s$，则称$s$为$A$的\alert{最大元素}；如果存在一个元素$t\in A$使得$\forall x \in A$有$t \leq x$，则称$t$为$A$的\alert{最小元素}。
  \end{Def}
    \begin{Def}
    设$(X,\leq)$是一个偏序集，$A\subseteq X$。如果存在一个元素$s\in A$,在$A$中没有元素$x$使得$s < x$，则称$s$为$A$的\alert{极大元素}；如果存在一个元素$t$，在$A$中没有元素$x$使得$x < t$，则称$t$为$A$的\alert{极小元素}。
  \end{Def}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
  \begin{Def}
    设$(X,\leq)$是一个偏序集，$A\subseteq X$。如果存在一个元素$s\in X$使得$\forall x \in A$有$x \leq s$，则称$s$为$A$的一个\alert{上界}；如果存在一个元素$t\in X$使得$\forall x \in A$有$t \leq x$，则称$t$为$A$的一个\alert{下界}。
  \end{Def}
    \begin{Def}
      设$(X,\leq)$是一个偏序集，$A\subseteq X$。如果$A$有上界且$A$的一切上界之集有最小元素，则这个最小上界称为$A$的\alert{上确界}，记为$\sup A$；如果$A$有下界且$A$的一切下界之集有最大元素，则这个最大下界称为$A$的\alert{下确界}，记为$\inf A$。
  \end{Def}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
   设$x, y, z \in \mathbb{R}$，则
   \begin{enumerate}
   \item   $x + y = y + x$
   \item   $(x + y) + z = x + (y + z)$
   \item   $0 + x = x + 0 = x$
   \item   $(-x) + x = (-x) + x = 0$
   \item   $x * y = y * x$
   \item   $(x * y) * z = x * (y *z)$
   \item   $1 * x = x * 1 = x$
   \item   $x^{-1} * x = x * x^{-1} = 1$
   \item   $x* (y + z) = x * y + x * z$
   \item   $(y + z) * x = y * x + z * x$
   
    \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{7. 偏序关系与偏序集}
    \begin{enumerate}
       \item $x \leq x$
   \item $ x \leq y \land y \leq x \rightarrow x = y$
   \item $x \leq y \land y \leq z \rightarrow x \leq z$
   \item $x \leq y \lor y \leq x$ 
\item $x > y \rightarrow x + z > y + z$
\item $x > y \land z >0 \rightarrow x * z > y * z$
\item   $\forall A \subseteq \mathbb{R} (A \neq \phi \land \exists x \in \mathbb{R} (\forall y \in A (y \leq x)) \rightarrow \exists z \in R ((\forall y \in A (y \leq z) )\land ( \forall x \in \mathbb{R} (\forall y \in A (y \leq x) \rightarrow z \leq x))))$
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{习题}
  1. 设$X = \{1,2,3\}$， $Y = \{1,2\}$，$S = \{f|f:X \to Y\}$。$S$上的二元关系$\cong$定义如下：$\forall f,g\in S$，$f \cong g$当且仅当\[I_m(f) = I_m(g)\]证明$\cong$是$S$上的等价关系，并求出等价类之集。

  2. 设$X, Y, S$同习题1。$S$上的二元关系$\cong$定义如下：$\forall f,g\in S$，$f \cong g$当且仅当\[f(1) + f(2) + f(3) = g(1) + g(2) + g(3)\]证明$\cong$是$S$上的等价关系，并求出等价类之集。

  3. 设$X, Y, S$同习题1。$S$上的二元关系$\cong$定义如下：$\forall f,g\in S$，$f \cong g$当且仅当\[\{f^{-1}(\{y\}) | y \in Y\} = \{g^{-1}(\{y\})|y \in Y\}\]证明$\cong$是$S$上的等价关系，并求出等价类之集。
\end{frame}
\end{CJK*}
\end{document}
